# 明義第一

編へん=程ていナル〔2プログラミング〕者（は）何なんゾヤ。所ゆ3_以ゑん〔2ためのもの〕役えきスル2〔はたらかせる〕機き=器きヲ1也（なり）。機き=器きナル〔2マシン〕者（は）何なんゾヤ。所ゆ3_以ゑん代かヘル2人じん=力りきニ1也（なり）。然しかルニ機き=器き之（の）力ちからタルヤ也廣ひろク。其そノ算さんタルヤ也速はやケレドモ。唯たダ智ちノミ不（ざ）ル0逮およバ〔3ちゑはたりない〕也（なり）。故ゆゑニ有あル0智ち者もの慎しん=謀ぼう遠ゑん=慮りょシ〔4ふかくかんがへ〕。下くだスコト0筆ふでヲ千せん=言げん。如ごとク2軍ぐん=令れいノ1然しかリ。如ごとク2藥やく=方はうノ1〔2しょはうせん〕然しかリ。謂いフ2之これヲ程てい=式しょくト1〔2プログラム〕。機き=器き既すでニ明あきラカニスレバ0之これヲ。乃すなはチ能よク為なル2人ひとノ所ところト10使つかフ。或あるいハ演えんジ2星せい=文ぶんヲ1〔3てんもんけいさん〕。或あるいハ析わケル2事じ=理りヲ1。其そノ用よう豈あニ止とどマランヤ2萬ばん=端たんニ1。問とヒテ曰いはク。機き=器き者（は）。物もの也（なり）。銅とう=鐵てつ〔2きんぞくのかたまり〕也（なり）。何なにヲカ能よク為なシテ而能よク識しリ2人ひと之（の）語ごヲ1。而しかシテ為なル2人ひと之（の）使つかフルト1耶（か）ト。曰いはク。此これ所ゆ3_以ゑん有あル2編へん=程てい語ご=言げんノ1〔2げんご〕也（なり）。人ひと之（の）所ところ2常じゃう=言げんスル1〔3ふだんのことば〕。辭し或あるいハ斐ひ=然ぜんタリ〔4たくみなへうげん〕。典てん或あるいハ奧あう=雅がナレバ〔4かうしゃうなたんご〕。機き=器き故もとヨリ不（ず）0能あたハ0解かいスル。然しかシテ機き=器きノ所ところ0解かいスル者（は）。則すなはチ寥れう=寥れう=然ぜんトシテ〔3たったの〕二に=三さん=言げん也（なり）。曰いはク與とト〔ＡＮＤ〕。曰いはク或あるいハト〔ＯＲ〕。曰いはク非あらズト〔ＮＯＴ〕。此これ皆みな至し=元げん〔2こんぽん〕之（の）辭しニシテ〔たんご〕。人ひと又また未いまダ3+易えき2=用ようセズ〔2いみをかへる〕之これヲ1。故ゆゑニ取とリ2其そノ中ちう=庸よう之（の）道みちヲ1〔4おとしどころ〕。倣ならヒ2人ひと之（の）所ところニ10言いフ。取とリ2其そノ精せい=煉れん明めい=要えうナル〔4たんじゅんめいかい〕者ものヲ1。點てん=竄ざん典てん=字じ〔4ことばをととのへ〕。嚴げんニ定さだメレバ2其そノ義ぎヲ1。上うへハ足たリ3觀みテ0之これヲ而為なルニ2人ひと之（の）用もちヰルト1。下したハ足たル3譯やくシテ0之これヲ而為なルニ2機き=器きノ所ところト10解かいスル。是これヲ謂いフ2編へん=程てい語ご=言げんト1也（なり）ト。古いにしへニ有あリ2算さん=經けい1。易えきニ有あリ2繫けい=辭じ1。其そノ用よう雖いへどモ0不（ず）ト0同おなジカラ。語ごハ如ごとク2其そノ類たぐひノ1也（なり）。

或あるヒト問とヒテ曰いはク。程てい=式しょくノ所ところノ0貴たふとブ者ものハ何なんゾヤト。曰いはク二ふたツアリ。貴たふとビ0巧かうヲ〔エレガント〕。貴たふとブト0工こうヲ〔リーダブル〕。蓋けだシ謀はかルニ2一いち=事じヲ1。其そノ計けい非あらズ0一ひとツニ。然しかレドモ或あるいハ事こと倍ばいニシテ而功こう半なかばス〔5かうりつがわるい〕。或あるいハ道みち迂うニシテ而求もとム0遠とほキヲ〔5とほまはりである〕。皆みな非あらザル2良りゃう=策さくニ1也（なり）。故ゆゑニ編へん=程てい之（の）人ひと。必かならズ研みがクベシ2於策さくニ1〔ロジック〕。策さく之（の）佳よキ者ものハ。其そノ算さんタルヤ精せいニシテ。其そノ行こうタルヤ也速はやシ。是ここニ謂いフ2之これヲ巧かうト1。又また程てい=式しょく如ごとク2文ぶん=章しゃうノ1然しかリ。如ごとキ2其そノ信まかセテ0筆ふでニ雜ざふ=湊そうナル1〔2ぐちゃぐちゃ〕者（は）。其そノ義ぎ亦まタ必かならズ不（ず）0通かよハ。其そノ謬あやまリ亦また必かならズ多おほシ矣。程てい=式しょく亦また一いつ=理りナレバ〔2おなじこと〕。脈みゃく=絡らく通つう=順しゅんシ〔4りろせいぜん〕。文ぶん=理り了れう=然ぜんタル〔4いみがよくとほる〕者もの。令しメ3人ひとヲシテ讀よムニ0之これヲ而達たっセ2其そノ意いヲ1。機き=器き行おこなフニ0之これヲ而無なシ2少すこシモ失うしなフ1。是ここニ謂いフ2之これヲ工こうト1。

或あるヒト問とヒテ曰いはク。君きみ言いフ2編へん=程てい亦まタ美うつくシキ矣（かな）ト1。然しかレドモ吾われ既すでニ〔べつに〕不（ず）3以もっテ0其それヲ為なサ2生せい=計けいヲ1。好このム0之これヲ者もの自おのづかラ謀はかラン0〔めざす〕之これヲ。吾われ何なんゾ學まなブヲ為なサンヤト。曰いはク。雖いへドモ0不（ず）ト0為なサ0用ようヲ。學まなブコト0之これヲ亦まタ有いう2=益えきナリ於思おもフコトニ1。慎しん=密みつニシテ而遠とほク〔4げんみつにふかくかんがへ〕。明めい=辨はんニシテ而清きよシ〔4めいくゎいにろんじる〕。此これ其そノ一いちナリ。為なス2作さく=者しゃ之（の）樂たのシミト1。此これ其そノ二にナリト。又まタ問とヒテ曰いはク。編へん=程てい復まタ何なんゾ樂たのシカラン耶（や）。終しゅう=日じつ營えい=營えい=然ぜんタリ〔3とりつかれたやうに〕。對むかヒテ0字じニ麻ま=麻ま=然ぜんタリ〔5こまかいじとにらめっこし〕。逢あヒテ0謬あやまリニ急きふ=急きふ=然ぜんタリ〔5なきながらデバッグする〕。何いづくんゾ如しケン2鬥とう=雞けい/〔2ポケモン〕走そう=犬けん/〔2サバゲー〕呼こ=盧ろ/〔2ガチャ〕傳でん=杯ぱい〔2コンパ〕之（の）樂たのしミニ1歟（や）ト。曰いはク。編へん=程てい之（の）樂たのしミハ者。在あリ0造つくルニ0物ものヲ也。女じょ=媧くゎ=氏し〔3ひとをつくっためがみ〕初はじメテ知しリ0之これヲ。公こう=輸しゅ=子し〔3でんせつのしょくにん〕復ふたたビ知しリ0之これヲ。歐おう=冶や=子し〔3さいしょのかたなかぢ〕三みタビ知しル0之これヲ。今いま有あリテ2是こノ戲たはむレ1。匹ひっ=夫ぷ〔2だれでも〕能よク為なス。而しかシテ其そノ趣おもむキハ蓋けだシ同おなジ。何なんゾ言いハンヤト0不（ず）ト0樂たのしカラ歟。問とヒテ曰いはク。吾われ知しレリ2編へん=程てい之（の）益えきヲ1也。然しかレドモ無なシト2由よリテ而學まなブモノ10之これヲ。曰いはク。嘻き=嘻き哉かな〔3わーい〕。觀みレバ2此こノ書しょヲ1可よシト也。

今いま世よ之（の）編へん=程てい。實まことニ西せい=人じんノ〔2おうべいじん〕草さう=創さうナリ。故ゆゑニ其そノ用よう=字じ〔2ようご〕必かならズ譯やくスベカル耳（のみ）。其そノ辭し古いにしヘ多おほク未いまダ0+聞きカズ。或あるいハ有あレドモ2其そノ字じ1。意い乃すなはチ不（ず）0同おなジカラ。故ゆゑニ曰いはク未いまダ0言いハザルニ2其そノ編へん=程ていヲ1。先まヅ解かいセト2其そノ用よう=字じ1。昔むかし徐じょ/利り〔2じょくゎうけい・マテオリッチ〕之（の）譯やくスルニ2幾き=何か原げん=本ぽんヲ1。先まヅ解かいセルハ2幾き=何か之（の）用よう=字じヲ1。是こノ理ことわり也（なり）。必かならズ不（ず）0能あたハ0效ならフ2抱ほう=朴ぼく〔2れんきんじゅつ〕之（の）河か=車しゃ/〔2たぶんなまり〕朱しゅ=雀じゃくニ1。乃すなはチ使しメン2觀みル者ものヲシテ不（ざ）ラ10知しラ0所ところヲ0云いハントスル。計けい=開かい〔2リストアップ〕。

- 「代だい=碼まナル〔2コード〕」者（は）。程てい=式しょく之（の）文も=字じ也（なり）。或あるいハ僅わづカニ數す=言げん。或あるいハ至いたル2累るい=牘とくニ1〔2なんぜんぎゃう〕。視みル2其そノ用ようヲ1也（なり）〔4ばあひによる〕。

- 「編へん=譯えき=器きナル〔3コンパイラ〕」者（は）。亦まタ一いっ=程てい=式しょく也（なり）。所ところナリ2以もっテ譯やくシ編へん=程てい語ご=言げんヲ1。令しメル3其それヲシテ為なラ2機き=器き之（の）所ところト10解かいス也（なり）。

- 「運うん=行かうナル〔2じっかう〕」者（は）。其そノ程てい=式しょく既すでニ為なレバ2機き=器きノ所ところト10解かいスル。復まタ令しメルナリ2彼かれヲシテ行おこなハ10之これヲ。或あるいハ算さんシ2一いっ=數すうヲ1。或あるいハ行おこなフ2一いち=事じヲ1。亦まタ視みル2其そノ用よう1也（なり）。

- 「報ほう=錯さくナル〔2エラーをはく〕」者（は）。或あるいハ以もっテ2人ひと之（の）誤あやまチヲ1。或あるいハ以もっテ2物もの之（の）限かぎリヲ1〔3ぎじゅつてきせいやく〕。機き=器きノ不（ず）0能あたハ0達たっスル2人ひとノ所ところヲ10欲ほっスル。是こレ以もっテ2其そノ因いんヲ1吿つグル0人ひとニ也（なり）。

今いま世よ之（の）編へん=程てい語ご=言げん豈あニ下くだランヤ2百ひゃく=種しゅヲ1。各おの〻爭あらそフ2一いち=日じつ之（の）長ちゃうヲ1〔4どんぐりのせいくらべ〕。然しかレドモ多おほクハ西せい=人じんノ所ところニシテ0製つくル。亦まタ沿そフ2西せい=人じん之（の）語ごニ1。今いま有あリ2滬こ=上しゃうニ〔2シャンハイ〕黃くゎう=生せい1〔2さくしゃのな〕。博ひろク考かうシ2諸しょ=書しょヲ1。效ならヒ2古こ=人じん之（の）雅が=言げんニ1。為ためニ2漢かん=語ごノ1作つくル2編へん=程てい之（の）計けいヲ1。名なヅケテ2其そノ言げんヲ1曰いわク「文ぶん=言げんト〔2かんぶん〕」。此こノ書しょ用もちヰル0之これヲ。不（ず）2亦まタ宜よろシカラ1乎（や）。

古いにしへ之（の）啟けい=蒙もう〔2チュートリアル〕。無なシ0不（ざ）ルz以もっテ2最もっとモ易やすキヲ1始はじメx。昔むかしノ龍りょう=文ぶん三さん=字じ〔4かんじれんしふちゃう〕是これ也（なり）。今いま亦まタ因ちなム0之これニ。編へん=程てい之（の）最もっとモ易やさシキ者（もの）。曰いはク「問とフ天てん=地ちノ好かう=在ざい〔5ハローワールド〕」。列つらネルコト2其そノ代だい=碼まヲ1如ごとシ0左ひだりノ。

```
吾有一數。曰三。名之曰「甲」。
為是「甲」遍。
	吾有一言。曰「「問天地好在。」」。書之。
云云。
```

運うん=行かうス0之これヲ。乃すなはチ得うルコト

```
問天地好在。
問天地好在。
問天地好在。
```

或あるヒト問とヒテ曰いはク。胡なんゾ曰いフ2「問とフ天てん=地ちノ好かう=在ざいト1」耶（か）ト。曰いはク。蓋けだシ機き=器き未いまダ2+編へん=程ていセザル1時とき。混こん=沌とん茫ぼう=昧まいトシテ〔4ここはどこわたしはだれ〕。不（ず）0知しラ2天てん=地ち〔2せかい〕之（の）所しょ=在ざいヲ1。既すでニ經ふレバ2編へん=程てい1。頓とみニ而明めい=朗らうニシテ。撥はつ=雲うん見けん=日じつ=〔4そらがはれわたる〕然ぜんタリ。故ゆゑニ欲ほっスル0問とハンコトヲ2天てん=地ち之（の）好かう=在ざいヲ1〔2どんなやうすだ〕也（なり）。

或あるヒト問とヒテ曰いはク。胡なんゾ問とフ2之これヲ三さん=遍べんモ1耶（か）。天てん=地ち豈あニ聾ろう也（な）ラン哉（や）。君きみ不（ざ）ル0聞きカ2秦しん=宓ふく之（の）辯べんヲ1〔4てんにもみみがあること〕耶（や）ト。曰いはク。非あらザル也（なり）。所ゆ3_以ゑん示しめサントスル2「循じゅん=環くゎん〔2ループ〕」之（の）用ようヲ1也（なり）ト。「循じゅん=環くゎんナル」者（は）。為なスコト2一いつ=事じヲ1〔2おなじこと〕數す=遍へんナルコト也（なり）。如ごとク2輻ふく=輳そう輪りん=轉てんノ1〔4しゃりんがくるくるまはる〕然しかリ。如ごとク2日じつ=月げつノ交かう=替ていスル1〔2かはるがはるめぐる〕然しかリ。或あるヒト問とヒテ曰いはク。欲ほっス2行おこなフコト0之これヲ五ご=遍へんヲ1。可かナル乎（か）。行おこなフコト0之これヲ千せん=遍べん。可かナル乎（か）ト。曰いはク。無なキ0不（ざ）ル0可かナラ也（なり）ト。

```
為是五遍。
	吾有一言。曰「「問天地好在。」」。書之。
云云。

為是千遍。
	吾有一言。曰「「問天地好在。」」。書之。
云云。
```

或あるヒト問とヒテ曰いはク。「甲かふ」者（は）謂いフ0何なんト。胡なんゾ不（ざ）ル0謂いハ0「乙いつト」耶（か）ト。曰いはク。皆みな可か也（なり）。「甲かふ」者（は）。名な也（なり）。名な者（は）。實じつ〔ないよう〕之（の）賓ひんナリ〔ふぞくひん〕耶。實じつナル者（は）何なんゾヤ。悉しっ=聽てい尊そん=便びん〔4にんいのあたひ〕也（なり）。欲ほっスレバ0三さんヲ則すなはチ三さんナリ。欲ほっスレバ0五ごヲ則すなはチ五ごナリ。是これヲ謂いフ2「變へん=數すうト1」也（なり）。復ふたたビ觀みヨ2此こノ二に=句くヲ1。

```
吾有一數。曰三。名之曰「甲」。
吾有一言。曰「「問天地好在。」」。書之。
```

`吾有一數` `吾有一言`者（は）。蓋けだシ言いフ2是こノ變へん=數すう之（の）類るいヲ1〔かた〕也（なり）。數すう者（は）。所ゆ2_以ゑん算さんスル1也（なり）。言げん〔もじれつ〕者（は）。所ゆ2_以ゑん吿つゲル10人ひとニ也（なり）。物もの各おの〻其そノ類るいアリ。不（ず）2宜よろシク混こん=同どうスベカラ1。猶なホz+馬うま之（の）不（ず）2同おなジカラ於鹿しかニ1。人ひと之（の）不（ざ）ルゴトクバy同おなジカラ於鬼きニx〔ゾンビ〕。遂つひニ預あらかじメ言いヒ0之これヲ。以もっテ明あきラカニス2其そノ類るいヲ1。

`曰三` `曰「「問天地好在。」」`者（は）。所ゆ3_以ゑん命なづクル2其そノ實じつヲ1也（なり）。後のちニ若もシ有あラバ0問とフコト2數すうノ幾いく_何ばくナルカヲ1者。乃すなはチ自より0是これ知しル2其そノ為なルヲ10三さん。言げんモ亦まタ同おなジ。

`名之曰「甲」`者（は）。所ゆ3_以ゑん名なづクル2變へん=數すう1也（なり）。如ごとシz人ひと之（の）名よビ2贓ざう=獲くゎくト1〔2メイドさん〕。劍けん之（の）名よブy巨きょ=闕けつトx〔2エクスカリバー〕。後のちニ凡およソ曰いハバ2「贓ざう=獲くゎくト1」者。乃すなはチ知しレリ0謂いフト2「贓ざう=獲くゎく」其そノ人ひとヲ1。又また萬ばん=物ぶつ皆みな變へん=化くゎ之（の）中なかナリ。如ごとキ2昔せき=人じん之（の）廣くゎう=陵りょう。鮑はう=照せう之（の）蕪ぶ=城じゃうナル1也（なり）。今いま易かヘテ0「甲かふ」為なスコト0四しト如ごとシ0是かクノ。

```
昔之「甲」者。今四是矣。
```

`書之`者（は）。蓋けだシ彼かノ運うん=行かう之（の）所ところナリ0得うル。機き=器き自おのづかラ知しル0之これヲ。而しかレドモ人ひと無なシ0由よリテ而知しルモノ10之これヲ。故ゆゑニ用もちヰテ2此こノ辭しヲ1令しメル2其それヲシテ示しめスニ0人ひとニ以もっテセ10果はテヲ〔けっくゎ〕也（なり）。

或あるヒト問とヒテ曰いはク。甲かふ=字じノ上しゃう=下かニ有あリz符ふノ如ごとク2矩く=尺せきノ1然しかル〔3Ｌじがた〕者（もの）x。何なんゾヤ焉。今いま欲ほっス0省はぶカンコトヲ0之これヲ。可かナル乎（か）ト。曰いはク。不ふ=可かナリ。此これハ引いん=號がう〔2いんようふ〕也（なり）ト。「單たん=引いん=號がう〔3かぎかっこ〕」者（は）。所ゆ3_以ゑん別わかツ2變へん=數すうヲ於其そノ他ほかト1也（なり）。「「雙さう=引いん=號がう〔3にぢうかぎかっこ〕」」者（は）。所ゆ3_以ゑん別わかツ2言げん=語ごヲ〔2もじれつ〕於其そノ他ほかト1也（なり）。微なカリセバ0是これ。不（ざ）ル0能あたハ0別わかツ2歧き=義ぎヲ1〔2あいまいさ〕也（なり）。又また問とヒテ曰いはク。句く=讀とう。挪だ=抬たい〔2インデント〕。無なクトモ0之これ可かナル乎（か）ト。曰いはク。此これハ唯たダ觀みル者（もの）ノ助たすケ也（なり）。無なクトモ0之これ無なシ0損そこなフ2於義ぎニ1。故ゆゑニ前さきノ例れい亦まタ可べシ0書かク0若ごとク0是かクノ。

```
吾有一數曰三名之曰「甲」為是「甲」遍吾有一言曰「「問天地好在」」書之云云
```

「問とフ天てん=地ちノ好かう=在ざい」之（の）例れい。至いたリテ0此ここニ略ほボ明あきラカニナレリ矣〔3くゎんぜんにりかいした〕。
